---
title: SJTU 《算法设计与分析》备考题
categories: SJTU
---

![621594367878_.pic_hd.jpg](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-4e0b785155c857cc.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->
#   单选题

1、除根结点外，树上每个结点(     )。
a. 可有一个孩子、任意多个双亲
`b. 可有任意多个孩子、一个双亲`
c. 只有一个孩子、一个双亲
d. 可有任意多个孩子、任意多个双亲
2、采用顺序查找方法查找长度为n的线性表时，每个元素的平均查找长度为（ ）。
`a. (n+1)/2`
b. n/2
c. (n-1)/2
d. n
3、采用二分查找方法查找长度为n的线性表时,每个元素的平均查找长度为（ ）。
`a. O(log2n)`
b. O(n2)
c. O(n)
d. O(nlog2n)
4、设顺序线性表中有n个数据元素，则删除表中第i个元素需向前移动（ ）个元素。
a. n-1-i
`b. n-i`
c. i
d. n+1-i
5、设顺序循环队列Q[0：M-1]的头指针和尾指针分别为F和R，头指针F总是指向队头元素的前一位置，尾指针R总是指向队尾元素的当前位置，则该循环队列中的元素个数为（ ）。
`a. (R-F+M)％M`
b. F-R
c. (F-R+M)％M
d. R-F
6、设输入序列是1、2、3、…、n，经过栈的作用后输出序列的第一个元素是n，则输出序列中第i个输出元素是（ ）。
a. n-1-i
b. 不能确定
c. n-i
`d. n+1-i`
7、设输入序列为1、2、3、4、5、6，则通过栈的作用后可以得到的输出序列为（ ）。
a. 5，3，4，6，1，2
b. 1，5，4，6，2，3
c. 3，1，2，5，4，6
`d. 3，2，5，6，4，1`
8、设用链表作为栈的存储结构，则退栈操作（ ）。
`a. 必须判别栈是否为满`
b. 必须判别栈是否为空
c. 对栈不作任何判别
d. 必须判别栈元素的类型
9、设用邻接矩阵A表示有向图G的存储结构，则有向图G中顶点i的入度为(     )。
a. 第i列0元素的个数之和
b. 第i行0元素的个数之和
`c. 第i列非0元素的个数之和`
d. 第i行非0元素的个数之和
10、设某链表中最常用的操作是在链表的尾部插入或删除元素，则选用下列（ ）存储方式最节省运算时间。
a. 双向链表
`b. 双向循环链表`
c. 单向循环链表
d. 单向链表
11、设某棵二叉树的高度为10，则该二叉树上叶子结点最多有(     )。
a. 1024
b. 256
c. 20
`d. 512`
12、设某棵二叉树的中序遍历序列为ABCD，先序遍历序列为CABD，则后序遍历该二叉树得到序列为(     )。
a.   CDAB
`b.   BADC`
c.   CBDA
d.   BCDA
13、设某棵二叉树中有2000个结点，则该二叉树的最小高度为(     )。
a. 9
`b. 11`
c. 12
d. 10
14、设某棵二叉树中只有度数为0和度数为2的结点，且度数为0的结点数为n，则这棵二叉树中共有(     )个结点。
a. n+1
b. 2n
c. 2n+1
`d. 2n-1`
15、设某有向图的邻接表中有n个表头结点和m个表结点，则该图中有(     )条有向边。
a. n-1
`b. m`
c. n
d. m-1
16、设某无向图有n个顶点，则该无向图的邻接表中有(     )个表头结点。
a. 2n-1
`b. n`
c. n/2
d. 2n
17、设某无向图中有n个顶点e条边，则该无向图中所有顶点的度之和为(     )。
`a. 2e`
b. n
c. e
d. 2n
18、设某无向图中有n个顶点e条边，则建立该图邻接表的时间复杂度为(     )。
a. O(n\\*e)
`b. O(n+e)`
c. O(n2)
d. O(n3)
19、设某数据结构的二元组形式表示为A=(D，R)，D={01，02，03，04，05，06，07，08，09}，R={r}，r={<01，02>，<01，03>，<01，04>，<02，05>，<02，06>，<03，07>，<03，08>，<03，09>}，则数据结构A是(     )。
a. 图结构
b. 物理结构
c. 线性结构
`d. 树型结构`
20、设某强连通图中有n个顶点，则该强连通图中至少有(     )条边。
a. n(n-1)
`b. n`
c. n+1
d. n(n+1)
21、设某完全无向图中有n个顶点，则该完全无向图中有(     )条边。
a. n
b. n-1
c. n(n-1)
`d. n(n-1)/2`
22、设某哈夫曼树中有199个结点，则该哈夫曼树中有(     )个叶子结点。
a. 99
b. 101
`c. 100`
d. 102
23、设某二叉树中度数为0的结点数为N0，度数为1的结点数为N1，度数为2的结点数为N2，则下列等式成立的是(     )。
a. N0=N1+N2
`b. N0=N2+1`
c. N0=2N1+1
d. N0=N1+1
24、设有6个结点的无向图，该图至少应有(     )条边才能确保是一个连通图。
a. 7
b. 6
c. 8
`d. 5`
25、设无向图G中有n个顶点，则该无向图的最小生成树上有（ ）条边。
a. 2n-1
b. n
`c. n-1`
d. 2n
26、设按照从上到下、从左到右的顺序从1开始对完全二叉树进行顺序编号，则编号为i结点的左孩子结点的编号为(     )。
a. i/2
b. 2i+1
`c. 2i`
d. 2i-1
27、设指针变量top指向当前链式栈的栈顶，则删除栈顶元素的操作为（ ）。
a. top=top+1;
b. top->next=top;
`c. top=top->next;`
d. top=top-1;
28、设指针变量p指向双向链表中结点A，指针变量s指向被插入的结点X，则在结点A的后面插入结点X的操作序列为（ ）。
a. p->next=s； s->prior=p； p->next->prior=s； s->next=p->next；
b. s->prior=p； s->next=p->next； p->next=s； p->next->prior=s；
c. p->next=s； p->next->prior=s； s->prior=p； s->next=p->next；
`d. s->prior=p；s->next=p->next；p->next->prior=s； p->next=s；`
29、设指针变量p指向单链表中结点A，若删除单链表中结点A，则需要修改指针的操作序列为（ ）。
a. q=p->next；q->data=p->data；p->next=q->next；free(q)；
b. q=p->next；p->data=q->data；free(q)；
c. q=p->next；p->next=q->next；free(q)；
`d. q=p->next；p->data=q->data；p->next=q->next；free(q)；`
30、设指针变量front表示链式队列的队头指针，指针变量rear表示链式队列的队尾指针，指针变量s指向将要入队列的结点X，则入队列的操作序列为（ ）。
a. front->next=s；front=s；
`b. rear->next=s；rear=s；`
c. s->next=front；front=s；
d. s->next=rear；rear=s；
31、设指针q指向单链表中结点A，指针p指向单链表中结点A的后继结点B，指针s指向被插入的结点X，则在结点A和结点B插入结点X的操作序列为（ ）。
a. p->next=s->next；s->next=p；
b. p->next=s；s->next=q；
c. s->next=p->next；p->next=-s；
`d. q->next=s； s->next=p；`
32、设带有头结点的单循环链表的头指针为head，则其判空条件是（ ）。
`a. head->next==head`
b. head==NULL
c. head->next==NULL
d. head!= NULL
33、设哈夫曼树中的叶子结点总数为m，若用二叉链表作为存储结构，则该哈夫曼树中总共有(     )个空指针域。
a. 4m
b. 2m-1
c. 2m+1
`d. 2m`
34、设二叉树的先序遍历序列和后序遍历序列正好相反，则该二叉树满足的条件是(     )。
a. 任一结点无左孩子
b. 任一结点无右孩子
`c. 高度等于其结点数`
d. 空或只有一个结点
35、设一维数组中有n个数组元素，则读取第i个数组元素的平均时间复杂度为（ ）。
`a. O(1)`
b. O(n)
c. O(n2)
d. O(nlog2n)
36、设一组权值集合W={2，3，4，5，6}，则由该权值集合构造的哈夫曼树中带权路径长度之和为(     )。
a. 40
`b. 45`
c. 30
d. 20
37、设一棵完全二叉树中有65个结点，则该完全二叉树的深度为(     )。
`a. 7`
b. 6
c. 5
d. 8
38、设一条单链表的头指针为head，且该链表没有头结点，则其判空条件是（ ）。
`a. head==NULL`
b. head->next==head
c. head->next==NULL
d. head!=NULL
39、设F是由T1、T2和T3三棵树组成的森林，与F对应的二叉树为B，T1、T2和T3的结点数分别为N1、N2和N3，则二叉树B的根结点的左子树的结点数为(     )。
a. N2+N3
`b. N1-1`
c. N1+N3
d. N2-1
40、若采用邻接表存储结构，则图的深度优先搜索类似于二叉树的（　　）
`a. 层次遍历`
b. 先根遍历
c. 中根遍历
d. 后根遍历
41、若采用邻接表存储结构，则图的广度优先搜索类似于二叉树的（　　）
`a. 先根遍历`
b. 后根遍历
c. 层次遍历
d. 中根遍历
42、若线性表最常用的操作是存取第i个元素及其前驱的值，则采用（ ）存储方式最节省时间。
`a. 双向链表`
b. 顺序表
c. 单链表
d. 单循环链表
43、若一组记录的关键码为（46，79，56，38，40，84），则利用快速排序的方法，以第一个记录为基准得到的第一趟结果为（ ）。
`a. 40，38，46，56，79，84`
b. 40，38，46，84，56，79
c. 38，40，46，56，79，84
d. 40，38，46，79，56，84
44、若一个图的边集为 {(A,B),(A,C),(B,D),(C,F),(D,E),(D,F)} ，则从顶点 A 开始对该图进行深度优先搜索，得到的顶点序列可能为（ ）。
a.   A,B,C,F,D,E
`b.   A,C,F,D,E,B`
c.   A,B,D,F,E,C
d.   A,B,D,C,F,E
45、若一个图的边集为 {(A,B),(A,C),(B,D),(C,F),(D,E),(D,F)} ，则从顶点 A 开始对该图进行广度优先搜索，得到的顶点序列可能为（ ）。
a.   A,B,C,F,D,E
b.   A,B,C,D,E,F
c.   A,B,D,C,E,F
`d.   A,C,B,F,D,E`
46、线性表若采用链式存储结构时，要求内存中可用存储单元的地址（ ）。
`a. 连续或不连续都可以`
b. 必须是连续的
c. 部分地址必须是连续的
d. 一定是不连续的
47、用链接方式存储的队列，在进行插入运算时（ ）。
`a. 仅修改尾指针`
b. 头、尾指针都要修改
c. 仅修改头指针
d. 头、尾指针都不要修改
48、用邻接表存储图所用的空间大小（ ）。
a. 只与图的边数有关
`b. 与图的顶点数和边数都有关`
c. 只与图的顶点数有关
d. 与边数的平方有关
49、树的后根遍历序列等同于该树对应的二叉树的(     )。
a. 先序序列
`b. 中序序列`
c. 后序序列
d. 层次序列
50、树型结构最适合用来表示(     )。
a. 无序数据元素
b. 有序数据元素
c. 元素之间无联系的数据
`d. 元素之间具有分支层次关系的数据`
51、栈。和队列的共同点是（ ）。
`a. 只允许在端点处插入和删除元素`
b. 都是先进后出
c. 都是先进先出
d. 没有共同点
52、数据结构是研究数据的（ ）以及它们之间的相互关系。
a. 理想结构，抽象结构
`b. 物理结构，逻辑结构`
c. 理想结构，物理结构
d. 抽象结构，逻辑结构
53、数据的最小单位是（ ）。
a. 数据元素
`b. 数据项`
c. 数据类型
d. 数据变量
54、已知一个有向图的边集为 {<a,b>,<a,c>,<a,d>,<b,d>,<b,e>,<d,e>} ，则由该图产生的一种可能的拓扑序列为(   )。
`a.   a,b,c,d,e`
b.   a,c,b,e,d
c.   a,b,d,e,b
d.   a,c,d,b,e
55、对线性表进行二分查找时，要求线性表必须（ ）。
a. 以链接方式存储
b. 以链接方式存储，且结点按关键字有序排序
`c. 以顺序方式存储，且结点按关键字有序排序`
d. 以顺序方式存储
56、在长度为n的顺序存储的线性表中插入第i个元素(1≤i≤n)需向后移动（ ）个元素。
a. n-i
b. i
c. n-1-i
`d. n-i+1`
57、在用邻接表表示图时，对图进行深度优先搜索遍历的算法的时间复杂度为（ ）。
a. O(n2)
`b. O(n+e)`
c. O(n3)
d. O(n)
58、在有向图的邻接表存储结构中，顶点v在链表中出现的次数是( )。
a. 顶点v的度
b. 依附于顶点v的边数
`c. 顶点v的入度`
d. 顶点v的出度
59、在有向图G的拓扑序列中，若顶点Vi在顶点Vj之前，则下列情形不可能出现的是（ ）。
a. G中有一条从Vi到Vj的路径
b. G中有弧
c. G中没有弧
`d. G中有一条从Vj到Vi的路径`
60、在下列存储形式中，哪一个不是树的存储形式？(     )
a. 孩子链表表示法
`b. 顺序存储表示法`
c. 孩子兄弟表示法
d. 双亲表示法
61、在一个单链表中，已知q所指结点是p所指结点的前驱结点，若在q和p之间插入s结点，则执行（ ）。
`a. q->next = s；s->next = p；`
b. s->next = p->next；p->next = s；
c. p->next = s->next；s->next = p；
d. p->next = s；s->next = q；
62、在一个具有n个顶点的无向图中，每个顶点度的最大值为（ ）
`a. n-1`
b. n+1
c. n
d. 2(n-1)
63、图的BFS生成树的树高比DFS生成树的树高（ ）。
a. 大或相等
b. 小
`c. 小或相等`
d. 大
64、含有n个结点的二叉树采用二叉链表存储时，空指针域的个数为(     )。
a. n
`b. n+1`
c. n+2
d. n-1
65、关于无向图的邻接矩阵的说法中正确的是（ ）。
a. 矩阵中的非零元素个数等于图的边数
b. 矩阵中非全零元素的行数等于图中的顶点数
`c. 第i行上非零元素个数和第i列上非零元素个数一定相等`
d. 第i行上与第i列上非零元素总和等于顶点Vi的度数
66、二叉树的第k层的结点数最多为(     )。
a. 2k
`b. 2k -1`
c.2k
d. 2k-1
67、二叉排序树按(     )遍历可以得到一个从小到大的有序序列。
a. 后序
`b. 中序`
c. 层次
d. 先序
68、下面程序的时间复杂为（     ）。
for(i=1, s=0; i<=n; i++)
{ t=1;
   for(j=1; j<=i; j++)
      t=t\*j; s=s+t;
}
a. O(n3)
b. O(n)
`c. O(n2)`
d. O(n4)
69、下面程序段的时间复杂度为（     ）。
     s=i=0;
do  { i=i+1;  s=s+i;
} while(i<=n);
`a. O(n)`
b. O(nlog2n)    
c. O(n2)
d. O(1)
70、下面关于线性表的叙述错误的是（ ）。
a. 线性表采用链式存储不必占用一片连续的存储空间
b. 线性表采用顺序存储必须占用一片连续的存储空间
`c. 线性表采用顺序存储便于插入和删除操作的实现`
d. 线性表采用链式存储便于插入和删除操作的实现
71、下述编码中哪一个不是前缀编码(     )。
a.  0,10,110,111
b.  00,01,10,11
c.  1,01,000,001
`d.  0,1,00,11`
72、下列说法不正确的是（ ）。
`a. 图的深度遍历不适用于有向图`
b. 图的深度遍历是一个递归过程
c. 遍历的基本方法有两种：深度遍历和广度遍历
d. 图的遍历是从给定的源点出发每个顶点仅被访问一次
73、下列有关图遍历的说法中不正确的是（　　）。
`a. 非连通图不能用深度优先搜索法`
b. 连通图的深度优先搜索是一个递归过程
c. 图的遍历要求每一顶点仅被访问一次
d. 图的广度优先搜索中邻接点的寻找具有“先进先出”的特征
74、下列哪种图的邻接矩阵为对称矩阵? (     )
a. 带权有向图
b. 有向图
`c. 无向图`
d. 有向图或无向图
75、一个带权的无向连通图的最小生成树（　 ）。
a. 只有一棵
b. 一定有多棵
`c. 有一棵或多棵`
d. 可能不存在
76、顺序表是线性表的（）
a. 链式存储结构
`b. 顺序存储结构`
c. 索引存储结构
d. 散列存储结构
77、线性表若采用链式存储结构时，要求内存中可用存储单元的地址（）
a. 必须是连续的
b. 部分地址必须是连续的
c. 一定是不连续的
`d. 连续或不连续都可以`
78、一个栈的入栈序列是a,b,c,d,e，则栈的不可能的输出序列是（）
a. e,d,c,b,a
b. d,e,c,b,a
`c. d,c,e,a,b`
d. a,b,c,d,e
79、在下列链表中，不能从任一结点出发访问到表中的所有结点的是（）
`a. 单链表`
b. 单向循环链表
c. 双向循环链表
d. 循环链表
80、二叉树结点度的集合为（）。
a. （1）
`b. （0，1，2）`
c. （1，2）
d. （0）
81、以二分查找方法查找一个线性表时，此线性表必须是（）。
`a. 顺序存储的有序表`
b. 链式存储的有序表
c. 链表
d. 顺序表
82、设哈夫曼树的叶子结点的个数为n，那么该树的结点总数为（）
a.2n
b.2n+1
`c.2n-1`
c.不能唯一确定
83、对二叉树来说，第i层上至多有（）个结点。
a. 2i
b. 2i-1
`c. 2i-1`
d. 2i-1-1
84、数据结构包括3个方面的内容，它们是（）。
a. 数据、数据元素、数据项
b. 数据元素、数据处理、算法实现
c. 数据元素、数据的逻辑结构、数据的存储结构
`d. 数据的逻辑结构、数据的存储结构、数据的操作`
85、数据在计算机存储器内表示时，存储结点连续存放且存储顺序与逻辑顺序相同，这种存储方式称为（）。
a. 索引存储方式
`b. 顺序存储方式`
c. 链式存储方式
d. 散列存储方式
86、冒泡排序属于（）。
a. 插入排序
b. 选择排序
c. 快速排序
`d. 交换排序`
87、下列程序段的时间复杂度为（）。
i=1;j=0;
while（i+j<=n）
{if（i>j）j++;
elsei++;
}
`a. O（n）`
b. O（nlog2n）
c. O（i\*j）
d. O（i+j）
88、下面程序的时间复杂为（）。
for（i=1,s=0;i<=n;i++）
{t=1;for（j=1;j<=i;j++）t=t\*j;s=s+t;}
a. O（n）
`b. O（n2）`
c. O（n3） 
d. O（n4）
89、含有n个结点的二叉树采用二叉链表存储时，空指针域的个数为（）。
a. n-1
b. n
`c. n+1`
d. n+2
90、设某完全无向图中有n个顶点，则该完全无向图中有（）条边。
`a. n（n-1）/2`
b. n（n-1）
c. n 
d. n-1

#   判断题

1、调用一次深度优先遍历可以访问到图中的所有顶点。（F）
2、分块查找的平均查找长度不仅与索引表的长度有关，而且与块的长度有关。（T）
3、冒泡排序在初始关键字序列为逆序的情况下执行的交换次数最多。（T）
4、满二叉树一定是完全二叉树，完全二叉树不一定是满二叉树。（T）
5、设一棵二叉树的先序序列和后序序列，则能够唯一确定出该二叉树的形状。（F）
6、线性表的顺序存储结构比链式存储结构更好。（F）
7、不论是入队列操作还是入栈操作，在顺序存储结构上都需要考虑“溢出”情况。（T）
8、完全二叉树中的叶子结点只可能在最后两层中出现。（T）
9、由树转化成二叉树，该二叉树的右子树不一定为空。（F）
10、线性表中的所有元素都有一个前驱元素和后继元素。（F)

#   填空题

1、head指向单链表的表头，p指向单链表的表尾结点，则执行p->next=head后，该单链表构成`循环链表`
2、在单链表中，若p和s是两个指针，且满足p->next与s相同，则语句p->next=s->next的作用是`删除`s指向的结点。
3、在一个长度为n的顺序表中的第i(1≤i≤n＋1)个元素之前插入一个元素时，需向后移动的元素个数为`n-i+1`。
4、设顺序线性表中有n个数据元素，则删除表中第i个元素需向前移动`n-i`个元素。
5、衡量一个算法，除了正确性之外，主要考虑的两个方面是`时间复杂度`和`空间复杂度`。
6、在一个具有n个顶点的无向完全图中，包含`n(n-1)/2`条边。
7、对于一个具有n个顶点的图，若采用邻接矩阵表示，则矩阵大小为`n^2`。
8、采用顺序查找方法查找长度为n的线性表时，每个元素的平均查找长度为`(n+1)/2`。
9、树型结构最适合用来表示元素之间具有`分支层次关系`的数据。

#   简答题

1、已知一棵二叉树的先（前）序遍历序列为ABDEGCFH,中序遍历序列为DBGEACFH,请画出该二叉树,并写出该二叉树的后序序列。

> ![2020-07-10_5f0802a1c7022.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-0a5e32782bd3ef8e.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->
后序遍历序列为：DGEBHFCA

2、画出一棵二叉树,使其：中序序列为DCBGEAHFIJK,后序序列：DCEGBFHKJIA

> ![2020-07-10_5f0803da172a1.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-3a26ae5ba1cdbd79.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->

3、请写出对(53, 87, 12, 61,98,17, 97, 75, 53, 26)进行一次划分的过程。

> 快速排序一趟结果如下：（26,17,12,53,98,61,97,75,53,87）

4、有一结点序列为(7,19,2,6,32,3,21,10),要求以该序列作为带权二叉树中结点的权值,构造并画出一棵哈夫曼树,并计算其带权路径长度。

> ![2020-07-10_5f080f4b9ee74.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-7cc346c5d1a1e1c4.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->
WPL=(2+3)*5+(6+7+10)*4+(19+21+32)*2 
=25+92+144
=261

5、对下面所示的无向网,要求构造出一棵最小生成树（中间过程可以省略）,并计算该最小生成树的权。

![2020-07-10_5f080fafde3c5.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-b3948e87cbd58f32.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->

> ![2020-07-10_5f081041348c5.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-1549f64655dccca2.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->
最小生成树的权=4+3+5+4+5+2+3
=26

6、下面所示为有向图的邻接表,试画出该有向图,并给出由顶点V1开始的深度优先遍历和广度优先遍历的结果。

![2020-07-10_5f0810795f1c0.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-fc7982c89a238911.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->


> ![2020-07-10_5f0810a6b9410.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-1ffbb3acb6cc1bbd.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->
深度优先搜索序列：V1, V2, V3, V6, V5, V4
广度优先搜索序列：V1, V2, V5, V4, V3, V6

7、有一结点序列为(45,24,53,12,28,90),要求构造并画出一棵二叉排序树,并输出以中序方式遍历该树的序列。

> ![2020-07-10_5f081a7f0557c.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/15325592-9e72fee37688e845.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
<!-- more -->
<!-- more -->
中序遍历得到从小到大的有序序列：
12,24,28,45,53,90
















